【蘋聞追Click】「港版袁木」因乜語無倫次？前新聞統籌專員同你睇真啲

節錄

【蘋聞追Click】「港版袁木」因乜語無倫次？前新聞統籌專員同你睇真啲

元朗7.21恐襲事件多名涉無差別攻擊巿民的白衫人仍然在逃，惟日前新界北總區刑事總部高級警司陳天柱卻猶如「港版袁木」，記者會上不斷以「警謊」竄改歷史，審問疑犯般質問、反問現場記者。..............................

前新聞統籌專員何安達指出問題豈止於公關災難層次，除了反映一年來政府將警隊放在港人對立面，凡涉及社會事件，記者會即可見警方對傳媒懷敵意；今次警方公然評論潛在呈堂證供，更可能損害案件公正，警務處或律政司應立刻將涉事警員撤出案件調查工作。

記者：佘錦洪 黃翠儀

當日陳天柱發言時多次「口窒窒」，又突然發怒，香港言語治療師總工會理事Melody表示，很難一刀切判斷陳是否有語言障礙，..............................

她指出，陳在回答記者提問時，明顯要花更長時間去組織，內容上亦較混亂，以致不自覺重複使用類似字眼，未能清晰表達。翻看片段，陳的確經常連續使用「我講」、「我提到」、「我澄清」等相近字眼，又會將某個論點如「閉路電視」、「無差別襲擊」、「放低武器」等短時間內反覆吟誦。

新界北總區刑事總部高級警司陳天柱在記者會上，經常連續使用「我講」、「我提到」、「我澄清」等相近字眼，又會將某個論點如「閉路電視」、「無差別襲擊」、「放低武器」等短時間內反覆吟誦。 資料圖片

深呼吸紓緩緊張
最重要熟悉準備講的議題

Melody又指，陳會透過提出反問，或者................................

如要改善表現，Melody稱可通過一些紓緩的技巧，如深呼吸減低緊張，事前宜為演講準備框架............................

前新聞統籌專員何安達。本報記者攝
前新聞統籌專員何安達。本報記者攝

前新聞統籌專員何安達：
總警司「評論埋一份係污染埋調查過程」

由公關角度分析，前新聞統籌專員何安達認為警方記者會問題有三個層次，第一是技巧及態度，例如出席記者會經常遲到，「個個都做直播，處長未出嚟之前，其實已經（言語上）係聽到行家們亂槍掃射緊。」

至於肢體語言、雙眼只顧望稿而不望人，他指都是其次，因技巧問題可以按下不表，但最重要是要表達甚麼訊息，「任何 media training 101，你唔好挑戰返記者，你個態度唔使多講，人哋有眼睇㗎嘛。」

他指警方不問自取傳媒片段，又要指摘別人「剪頭剪尾」，「咁你其實係剪頭剪尾中嘅剪頭剪尾；處長話時間倉卒問唔切版權，我覺得你準備到十足啦，相都放大埋。」

而第二個層次是總警司言論反映出調查案件本身問題，即使處長事後指有警員說「旗鼓相當」等字眼是「不必要」評價，「巿民去評述係可以話不必要，但一個總警司去講，唔係不必要，係必定不要！因為佢係負責查呢件案，評論埋一份係污染埋調查過程。」

他強調警隊不可以「和稀泥」敷衍了事，提到警察入職誓詞除了「不畏懼、不徇私」，「不對他人懷惡意，不敵視他人」同樣重要，但今次對待記者正正是有敵視態度，「問題唔止佢一個總警司，由6月9號之後一牽涉到社會事件，牽涉到暴動非法集結，基本上警方發言人都唔記得咗佢發誓過不對他人懷惡意。」

何安達強調，總警司的言論反映出調查案件本身存在問題，「唔係有不必要評價，係必定不要評價，因為佢係負責查案，評論埋一份係污染埋調查過程。」本報記者攝

何安達指，過去警方已將大量可運用的字詞套用在涉及社會事件的記者會上，但其實很多時是「smart-arse（自作聰明）」做法，「例如用咩yellow object，係你哋講講埋埋教精咗巿民。」本報記者攝

總警司公然評論潛在呈堂證供
應立刻撤離有關案件

回顧陳天柱發言內容和監警會報告存有衝突，何安達指，其一可能是調查有新進展又沒有告知監警會，但就變相承認當時報告根本不夠全面，又或者反映監警會公佈報告及52個建議時，警隊聲稱「接納」，其實是欺騙了香港人。

他認為涉事總警司公然評論潛在呈堂證供，..............................

第三個層次，是整個警務處的態度，亦影響到香港步向今日處境，他指過去一年來，政府將警隊放在港人對立面，每次有犯錯卻不認錯、改過，「smart-arse（自作聰明）」地用不同字眼卸責，港人一一看在眼內，「警隊最大公關問題唔係公關問題，係警隊自己當日否決咗，最有可能還佢哋公道嘅獨立調查委員會。」

他形容每次記者會也是警隊表現誠信時機，................................

比較政府記者會過往表現，他指自己任職政府時會牢記大學恩師、前立法局主席黃宏發一句，「你做公職人員，你唔可以估人哋嘅動機」，亦可視作為官道德標準，但反觀現時由特首到各級官員卻似乎未能做到。

他建議戾氣太大的警員，警隊訓練應安排靜修、反省，「識得叫後生仔反思，咁佢哋自己都應該真係停一停，諗一諗，當初為咩要做警察？」

他建議戾氣太大的警員，警隊訓練應安排靜修、反省，「識得叫後生仔反思，咁佢哋自己都應該真係停一停，諗一諗，當初為咩要做警察？」

錢

Push

黑警全家生癌死 thanks

上一代的公務員講中肯野
其實我們都係想要人話
而家狗察已經傻撚左
見到佢地開記者會、講真唔想睇唔想理
寧願睇張竹君醫生、起碼佢唔會整嬲人 但其實都唔想見到佢、佢應該放下假